---
title: 什么东西会限制一个人的可能性
origin: https://coolshell.cn/articles/20276.html
---

视野、环境和舞台，对一个人的限制是非常大的。井蛙不知道大海，被空间维度所限制；夏虫不知道冬天，是被时间维度所限制；圈养的动物没有斗志，是被自己意识所限制。

偏见和不开放，对一个人的限制是真正有毁灭性的。主动让自己成为一个瞎子和聋子，主动把自己的能力阉割掉，这是一件令人痛心的事。想想大清的闭关锁国是如何让亚洲第一的北洋水师给毁掉的……

其实，很多事情，完全是有解的，也没有必要担心，自己的心理障碍也是可以克服的，重点就是自己愿不愿意，只要愿意完成了一半，接下来就是不断的摸爬滚打坚持了。

不限制自己的人，会穷举各种方法来解决问题，限制自己的人，只会找各式各样的问题或借口。

不限制自己的人，会努力改变自己的问题和缺陷，限制自己的人，会放任自己。